\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{cases}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\newcommand{\specialcell}[2][c]{\begin{tabular}[#1]{@{}c@{}}#2\end{tabular}}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Teoria das Filas}
\subtitle{Simulação Discreta}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 As filas estão presentes no nosso dia a dia nas mais diferentes situações:
 \begin{itemize}
  \item Engarrafamentos no trânsito;
  \item Marcação de consultas em um médico;
  \item Realização de exames;
  \item Atendimentos em serviços;
  \item Conversar com o professor no final da aula;
  \item Carregar/descarregar um veículo;
  \item ...
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 A formação de filas ocorre quando a procura por um serviço é maior do que a
 capacidade de atendimento imediato.
 \newline\newline
 A razão pela qual o provedor do serviço não aumenta sua capacidade de
 atendimento pode ser relacionada a 2 motivos:
 \begin{itemize}
  \item Inviabilidade econômica;
  \item Limitação do espaço.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Nesse sentido, a \textbf{Teoria das Filas} tenta, através de análises
 matemáticas e estatísticas, detalhadas, encontrar um ponto de equilíbrio que
 satisfaça o cliente e seja economicamente viável para o provedor do serviço.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Algumas aplicações possíveis de Teoria das Filas:
 \begin{itemize}
  \item Fluxo de tráfego (veículos, aeronaves, pessoas, comunicação);
  \item Escalonamento (pacientes em hospitais, tarefas em máquinas);
  \item Atendimento em serviços (bancos, correios, parques de diversão);
  \item ...
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Conceitos e Características}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos e Características}
 Um sistema de filas pode ser descrito como clientes chegando, esperando pelo
 serviço, se não forem atendidos imediatamente, e saindo do sistema após serem
 atendidos.
 \newline\newline
 O termo cliente é usado de maneira geral e não implica necessariamente num
 cliente humano, como por exemplo, um processo esperando para utilizar a CPU.
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos e Características}
 Esquematicamente, o processo de formação de uma fila pode ser representado
 segundo o fluxograma abaixo:
 \newline\newline
 \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.35]{formacao-fila}
 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos e Características}
 Na maioria dos casos, uma fila possui 6 características:
 \begin{itemize}
  \item Padrão de chegada dos clientes;
  \item Padrão de serviço do atendimento;
  \item Disciplina de filas;
  \item Capacidade do sistema;
  \item Número de canais de atendimento;
  \item Número de estágios de atendimento.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos e Características}
 \textbf{Padrão de Chegada dos Clientes}
 \newline\newline
 Em filas, o processo de chegada dos clientes são estocásticos - ou seja,
 desenvolvem-se seguindo uma distribuição de probabilidade.
 \newline\newline
 Assim, é necessário conhecer a distribuição de probabilidade que descreve o
 tempo entre as chegadas sucessivas dos clientes. 
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos e Características}
 \textbf{Padrão de Chegada dos Clientes}
 \newline\newline
 A reação do cliente ao chegar ao sistema também é importante. Ela pode ser de
 alguns tipos:
 \begin{itemize}
  \item O cliente obrigatoriamente espera na fila;
  \item O cliente pode desistir e sair do sistema;
  \item O cliente pode mudar de fila.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos e Características}
 \textbf{Padrão de Chegada dos Clientes}
 \newline\newline
 Um último fator dessa característica é saber se a chegada dos clientes muda com
 o tempo, ou seja, se ele tem comportamentos diferentes a depender do tempo.
 \newline\newline
 Nessa fator, o tempo pode ser:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Estacionário} -- não muda com o tempo;
  \item \textbf{Não-estacionário} -- muda com o tempo.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos e Características}
 \textbf{Padrão de Serviço do Atendimento}
 \newline\newline
 Boa parte do que foi discutido sobre as chegadas dos clientes também serve para
 descrever o padrão de serviço do atendimento.
 \newline\newline
 Como naquele, os serviços de atendimento também seguem uma distribuição de
 probabilidade que descreve a sequência de tempo de atendimento aos clientes.
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos e Características}
 \textbf{Padrão de Serviço do Atendimento}
 \newline\newline
 Em alguma medida, o tempo de serviço pode ser impactado pela quantidade de
 clientes na fila.
 \newline\newline
 Por exemplo, um atendente pode ficar mais rápido ou mais confuso (lento) se o
 número de clientes está crescendo -- nessa situação, diz-se que o serviço é
 \textbf{Dependente do Estado}, o que pode ser visualizado como um caso análogo
 ao cliente que não espera na fila.
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos e Características}
 \textbf{Padrão de Serviço do Atendimento}
 \newline\newline
 Por último, o padrão de serviço também pode ter relação com o tempo, a exemplo
 da chegada dos clientes:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Estacionário} -- não muda com o tempo;
  \item \textbf{Não-estacionário} -- muda com o tempo.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos e Características}
 \textbf{Disciplina de filas}
 \newline\newline
 Disciplina de filas significa a maneira pela qual após uma fila ser formada o
 cliente é selecionado para iniciar o serviço.
 \newline\newline
 A mais comum é a FCFS, mas há outras:
 \begin{itemize}
  \item \textit{First-come, first-served} (FCFS) -- primeiro a chegar é o
  primeiro a ser atendido;
  \item \textit{Last-come, first-served} (LCFS) -- último a chegar é o primeiro
  a ser atendido;
  \item \textit{Served in random order} (SIRO) -- atendimento aleatório da fila;
  \item \textit{Generic discipline} (GD) -- regras próprias de atendimento.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos e Características}
 \textbf{Capacidade do Sistema}
 \newline\newline
 Em alguns processos de filas, existe uma limitação física que impede que novos
 clientes entrem no sistema após a fila atingir determinado comprimento.
 \newline\newline
 Novos clientes podem entrar na fila apenas as mesmas tenham reduzido o tamanho.
 \newline\newline
 Nessas situações dizemos que as filas são de \textbf{tamanho finito}.
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos e Características}
 \textbf{Número de Canais de Atendimento}
 \newline\newline
 O número de canais de atendimento são nada mais que o número de estações que
 conseguem processar simultaneamente os serviços dos clientes.
 \newline\newline
 Há diferentes casos e configurações das filas a depender dos canais de
 atendimento, como filas únicas mas com vários canais, filas específicas para
 cada canal, dentre outras.
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos e Características}
 \textbf{Número de Canais de Atendimento}
 \newline\newline
 Exemplo de uma fila com vários canais de atendimento:
 \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.35]{uma-fila-varios-servicos}
 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos e Características}
 \textbf{Número de Canais de Atendimento}
 \newline\newline
 Exemplo de várias filas com canais de atendimento específicos para cada fila:
 \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.35]{varias-filas-varios-servicos}
 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos e Características}
 \textbf{Número de Estágios de Atendimento}
 \newline\newline
 Um sistema de filas pode ter um único estágio de atendimento ou vários, a serem
 processados em sequência.
 \newline\newline
 Como exemplo, pense em um paciente que precisa fazer uma série de exames, ou
 uma peça que precisa passar por vários processos.
 \newline\newline
 Nessas filas multiestágio, é comum que hajam filas diferentes para cada
 processo e mesmo que clientes em uma fila tenham que retornar a etapas
 anteriores para reprocessamento.
\end{frame}

\section{Notação de Kendall-Lee}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Notação de Kendall-Lee}
 Na Teoria das Filas há uma notação específica que descreve as características
 de uma fila e que é bastante utilizada na área.
 \newline\newline
 Essa notação serve tanto para a descrição quanto para processos de simulação e
 otimização sobre esses elementos.
\end{frame}

\begin{frame}{Notação de Kendall-Lee}
 \begin{center}
  (a/b/c):(d/e/f)
 \end{center}
 \begin{itemize}
  \item \textbf{a} -- Processo de chegada dos elementos na fila, que podem ser
  \textbf{M} (distribuição exponencial), \textbf{D} (determinístico),
  \textbf{E$_k$} (erlang com parâmetro k), \textbf{G} (genérica) entre outras;
  \item \textbf{b} -- Processo de atendimento dos clientes, utilizando as mesmas
  siglas de \textbf{a};
  \item \textbf{c} -- Número de postos de atendimento em paralelo;
  \item \textbf{d} -- Disciplina da fila (sigla conforme na descrição da
  característica);
  \item \textbf{e} -- Número máximo de elementos permitidos no sistema (fila +
  atendimento);
  \item \textbf{f} -- Número de elementos que frequentam o sistema.
 \end{itemize}

\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
